\remerciements
Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à :\\
\begin{itemize}
    \item toutes les personnes qui ont contribué à la réalisation de ce mémoire.
    \item Mr. F. Ange ALAKONON, mon maître de mémoire, pour sa direction précieuse, ses conseils avisés et sa disponibilité tout au long de ce travail. Sa guidance a été déterminante pour structurer et enrichir ce projet.
    \item Mr. AKIM BONOUGBO Le fondateur de H-KIM, ainsi que Mr. Carmel AHOTON, mon maître de stage chez H-Kim, pour leur soutien, leurs conseils pratiques et la confiance qu’ils m’ont accordée durant mon stage. Leur accompagnement m’a permis de développer mes compétences dans un environnement professionnel stimulant.
    \item Mes collègues et amis pour leur soutien moral et les discussions constructives qui ont enrichi ma réflexion sur ce sujet.
    \item Ma famille et mes proches pour leur patience, leur amour et leur soutien, qui m’ont permis de mener ce mémoire à son terme avec sérénité et engagement.
    \item l’ensemble des enseignants de l’institut, dont les compétences, l’humilité, l’ouverture d’es-
prit et la disponibilité ont grandement contribué à notre progression ;
    \item l’administration de l’IFRI pour sa disponibilité constante et pour avoir mis à notre dispo-
sition un cadre de travail propice à l’apprentissage, à la recherche et à l’épanouissement ;
    \item à tout le personnel de l’entreprise H-KIM pour leur précieuse aide en ce qui concerne le
cadre, la formation pratique et les infrastructure de travail nécessaires pour cet travail ;
\end{itemize}

Ce mémoire est le fruit d’un accompagnement précieux et d’une collaboration enrichissante, à laquelle je suis profondément reconnaissant.